\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{VR im Einsatz an Schulen}%
\label{chap:vr-an-schulen}

\section{Vorbereitung an Hardware}

Hier eine Auflistung verschiedener Situationen, auf die Schulen bei der
Einführung von virtueller Realität stossen könnten, im Zusammenhang mit
der Einrichtung an Hardware.

\begin{itemize}
\item\textbf{Situation 1.} Die Schule organisiert sich Google -Cardboard,
    -Daydream und bleibt hier stehen (Die Schule ist wahrscheinlich nicht
    überzeugt von der VR-Technologie, oder es reicht ihnen mit einem eher
    basalen Setup, welches sie ab und zu wieder benutzen. Finden es nicht nötig
    ein Upgrade zu machen).
\item\textbf{Situation 2.} Die Schule besorgt sich Google -Cardboard,
    -Daydream und nach einer positiven Rückmeldung der Schülerinnen und Schüler,
    ist die Schule davon überzeugt, dass VR ein gutes Investment ist und sie
    upgraded ihre VR-Ausstattung auf Standalone-Devices wie z.B. Meta Quest.
\item\textbf{Situation 3.} Die Schule ist überzeugt, dass VR das richtige
    für eine zukunftgerichtete Schule ist und bestellt sofort Standalone-Devices
    wie z.B. Meta Quest.
\end{itemize}

Die Betonung auf Meta Quest ist hier kein Zufall, denn bei einer E-Mail
Korrespondenz mit Paul Affentranger (Dozent der (UZH) Universität Zürich,
welcher die (KSK) Kantonsschule Kreuzlingen beraten hat), stellte sich
heraus, dass die Meta Quest eines der vortschrittlichsten \acrshort{HMD}s
ist, welches zu einem leistbaren Preis verkauft wird. Jedenfalls heisst dies
nicht, dass sich jede Schule von der Firma Meta die VR-Brillen besorgen soll.
Weitere Entscheidungsmöglichkeiten werden in \fullref{chap:angebote}
präsentiert.

\section{Anwendungs-Möglichkeiten in verschiedenen Fächern}

\subsection{Physik}

Man kann die virtuelle Realität im Bereich der Bildung in vielen
verschiedenen Variationen verwenden. Eines von vielen Beispielen
wäre die Physik, denn mit der VR-Technologie kann man Experimente,
welche entweder schwer zum Darstellen oder gefährlich sind, in der
virtuellen Realität bildlich Darstellen, sodass sich Lernende
diese Experimente live ansehen können und erforschen wie was
funktioniert. Als wahrscheinlich interessantestes Erlebnis,
welches die Schüler haben könnten, wäre eine Reise im Weltall
um die Schwerelosigkeit besser zu begreifen. Mission:ISS:Quest
ist eine kostenlose App auf der Meta Quest, welche genau diese
Themen sehr gut umsetzt und noch mehr interessante Inhalte bietet.
Der Autor Matteo Bittner hat diese Applikation getestet und
genossen.
\citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}

\subsection{Mathematik}

Für die Mathematik funktioniert es im gleichen Ausmass, nämlich
wird mithilfe der virtuellen Realität alles bildlich. Sie macht,
dass Algebra nicht mehr nur aus Zahlen besteht, sondern das die
Schüler mit ihren Augen den Rechnungen folgen können. Ausserdem
kann man Lernenden, mit Schwierigkeiten in der 3d Vorstellung,
Objekte von allen Seiten betrachten lassen.
\citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}

\subsection{Biologie}

Genauso wie in Physik und der Mathematik kann man \acrshort{VR}
auch für Biologie verwenden. In diesem Gebiet kann man zum
Beispiel von makroskopischer Ebene den Körper eines Menschen
demonstrieren bis zur mikroskopischen Ebene eine Zelle eines
Lebewesens bildlich erklären und selbst kleinere Teile der Natur
abbilden, somit können die Schüler*innen das Lebendige besser
verstehen. Im Bereich der Biologie wird auch in professionellen
Gebieten \acrshort{VR} angewendet, um Ärzte auszubilden.
\citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}

\subsection{Geschichte}

Die Geschichte live zu erleben ist sicher spannender und lehrender
als über sie zu lesen. Mit virtueller Realität könnte man die
Schülerinnen und Schüler entweder in ein 3D generierte Umgebung versetzen,
oder sie zumindest in ein Museum schicken, welches wahrscheinlich
nicht von der Schule aus besichtbar wäre, dar es zu weit entfernt
ist. \citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}

\subsection{Sprachen}

Selbst beim Lernen der Sprachen zeigt virtuelle Realität seine
Fähigkeiten. Der Trick ist möglich, dank des Wirklichkeitseffektes
in der \acrshort{VR}. Dieser Effekt hilft einer lernenden Person,
indem man sie in das Land, dessen Sprache sie lernt, virtuell
sendet und sie dort einen Kaffee oder ein Essen bestellen lässt.
Dadurch dass man in dieser Situation auf sich selbst gestellt ist,
ist der Lerneffekt um einiges vervielfacht.
\citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}
